\section{Perméabilité relative}\label{permeabilite-relative}

La perméabilité effective est normalement mesurée directement au
laboratoire sur de petites carottes. les données de laboratoire sont
généralement résumées et rapportées sous forme de perméabilité
relative. La perméabilité absolue est une propriété du milieu poreux et
est un mesure de la capacité du fluide à transmettre des fluides.
Lorsque deux fluides ou plus s'écoulent simultanément, la
perméabilité relative de chaque phase à une saturation spécifique est
le rapport entre la perméabilité effective de la phase et la
perméabilité absolue.

$$k_{\mathrm{relative}} = \dfrac{k_{\mathrm{effective}}}{k_{\mathrm{absolue}}}$$

\subsection{Normalisation, moyennement et dénormalisation des données 
    de $k_r$ }\label{normalisation-moyennement-et-denormalisation}

Il est nécessaire de moyenner les données de perméabilité relative
obtenues des tests effectués sur différentes carottes de roches
réservoirs. Pour cette raison, les courbes de perméabilité relative
doivent d'abord être normalisées pour éliminer l'effet des différentes
saturations initiales et critiques en eau et en huile. La moyenne de la
perméabilité relative peut ensuite être calculée (pour chaque
saturation) puis les résultats doivent être dénormalisés pour
construire finalement une courbe moyenne reflétant les conditions du
réservoir. Cette procédure est souvent appelée la normalisation et la
dénormalisation des données de perméabilité relative.

Les étapes à suivre:

On a 9 échantillons numérotés (3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 12 et 13), pour chacun on a
l'évolution de $k_{ro}$ et $k_{rw}$ en fonction de $S_w$ en plus de
$h$ (la longueur de l'échantillon), $K$, $S_{wc}$, et $S_{oc}$.

\subsubsection{La normalisation}\label{la-normalisation}

Pour chaque carotte, calculer les valeurs normalisées:
\begin{ceqn}\begin{align}
    S_w^* = \frac{S_w-S_{wc}}{1-S_{oc}-S_{wc}}
    \label{eq:12223}
\end{align}\end{ceqn}
\begin{ceqn}\begin{align}
    k_{ro}^* = \frac{k_{ro}}{k_{ro}(S_{wc})}
    \label{eq:12224}
\end{align}\end{ceqn}
\begin{ceqn}\begin{align}
    k_{rw}* = \frac{k_{ro}}{k_{ro}(S_{oc})}
    \label{eq:12225}
\end{align}\end{ceqn}
Où 
\begin{itemize}
    \item 
        $S_{oc}$: La saturation d'eau critique
    \item 
    $k_{ro}$:perméabilité relative de l'huile à différents $S_w$
    \item 
    $k_{ro}(S_{wc})$:perméabilité relative de l'huile à la saturation critique de l'eau
    \item
    $k_{rw}$: perméabilité relative de l'eau à différents $S_w$
    \item
    $k_{rw}(S_{wc})$: perméabilité relative de l'eau à la saturation critique de l'eau
\end{itemize}


\begin{table}[t]
    \centering
    \begin{tabular}{cllllll}
    \toprule
    Echantillon & $h$ (cm) & $K$ (md) & $S_{wc}$ & $S_{oc}$ & $k_{ro}(S_{wc})$ & $k_{rw}(S_{wc})$\\
    \cmidrule(r){1-1}\cmidrule(lr){2-7}
    3 & 5.41 & 96.69 & 15.29 & 38.82 & 1.0 & 0.554268\\
    \bottomrule
    \end{tabular}
    \begin{tabular}{cccccc}
    \toprule
    $S_w$ & $k_{ro}$ & $k_{rw}$ & $S_w^*$ & $k_{ro}^*$ & $k_{rw}^*$ \\
    \cmidrule(r){1-1}\cmidrule(lr){2-6}
    0.1529 &1 & 0 & 0 & 0\\
    0.19879 & 0.5843  & 0.0061 & 0.1 & 0.5843 & 0.0198 \\
    0.24469 & 0.32045 & 0.0237 & 0.2 & 0.32045 & 0.04271 \\
    0.29058 & 0.16218 & 0.0524 & 0.3 & 0.16218 & 0.09453 \\
    0.33647 & 0.07389 & 0.0921 & 0.4 & 0.07389 & 0.16609 \\
    0.38237 & 0.02916 & 0.1425 & 0.5 & 0.02916 & 0.25717 \\
    0.42826 & 0.00934 & 0.2037 & 0.6 & 0.00934 & 0.36758 \\
    0.47416 & 0.00215 & 0.2756 & 0.7 & 0.00215 & 0.49718 \\
    0.52005 & 0.00027 & 0.3580 & 0.8 & 0.00027 & 0.64585 \\
    0.56594 & 7.94e-6 & 0.4509 & 0.9 & 7.94e-6 & 0.81349 \\
    0.61184 & 0       & 0.5543 & 1.0 & 0       & 1.0     \\
    \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Exemple de normalisation (L'échantillon n\textdegree 3)}
    \label{tab:1105}
\end{table}

\subsubsection{Le Moyennement}\label{moyennement}

Toutes les valeurs de tous les échantillons sont maintenant normalisées
entre 0 et 1 mais les valeurs intermédiaires de la saturation sont
différentes, donc,pour qu'on puisse calculer la moyenne de $k_r$
il faut avoir ces valeurs des différents échantillons aux mêmes valeurs
de $S_w$, autrement dit: pour $k_{ro(moy)}$, il faut avoir
$k_{ro(3.4,...13)}$pour la meme valeur de $S_w$=0.1 (par
exemple) puis $S_w$=0.2 jusqu'à 1. Càd pour chaque $S_w$ on calcule
$k_{ro}$ et $k_{rw}$ moyenne.

Le problème qui se pose ici ci que $S_w$ n'évolue pas de la même
manière pour chaque échantillon (Par exemple : $S_{w3}$=(0 0.1 0.2 0.3 ... 1)
mais $S_{w5}$=(0 0.05 0.18 0.23 ... 1) ) pour cela on doit interpoler
$k_r$ avec un pas par exemple de 0.1 de $S_w$ pour chaque
échantillon.% (la fonction Matlab {\tt interpt1} est très utile).

\begin{ceqn}\begin{align}k_{ro(avg)} = \frac{\sum h_iK_ik_{roi}}{\sum h_iK_i},\qquad k_{rw(avg)} = \frac{\sum
h_iK_ik_{rwi}}{\sum h_iK_i}\end{align}\end{ceqn}

\begin{table}[p]
    \centering
    \adjustbox{max width=\textwidth}{
    \begin{tabular}{cllllllll}
    \toprule
    $S_w$ & Echantillon &  $h$ (cm)&  $K$ (md)& $k_{ro}^*$ & $k_{rw}^*$ & $hKk_{ro}^*$ &
    $hKk_{rw}^*$ & $hK$\\
    \cmidrule(r){1-1}\cmidrule(lr){2-9}
    0.1 & 3 & 5.41 & 96.69 & 0.5843 & 0.0109 & 305.756 &  5.748 &
    523.286\\
    0.1 & 4 & 5.25 & 256.94 & 0.5843 & 0.0029 & 788.184 & 3.982 &
    1348.935 \\
    0.1 & 5 & 5.30 & 322.65 & 0.6603 & 0.0313 & 1129.142 & 53.630 &
    1710.045\\
    0.1 & 6 & 5.20 & 218.43 & 0.5843 & 0.0147 & 663.668 & 16.735 & 1135.836 \\
    0.1 & 7 & 5.44 & 255.04 & 0.5843 & 0.0091 & 810.668 & 12.726 & 1387.417 \\
    0.1 & 8 & 5.37 & 260.31 & 0.6864 & 0.0237 & 959.494 & 33.246 & 1397.864 \\
    0.1 & 9 & 5.38 & 99.23 & 0.7501 & 0.0316 & 400.446 & 16.899 & 533.8574\\
    0.1 & 12 & 6.28 & 532.07 & 0.6967 & 0.0025 & 2327.953 & 8.374 & 3341.399 \\
    0.1 & 13 & 5.29 & 89.92 & 0.7548 & 0.0012 & 359.041 & 0.585 & 475.676 \\
    Moyenne & & & &  6.53E-01 & 1.28E-02 & & & \\
    \bottomrule
    \end{tabular}
    }
    \adjustbox{max width=\textwidth}{
    \begin{tabular}{cllllllll}
    \toprule
    $S_w$ & Échantillon &  $h$ (cm)&  $K$ (md)& $k_{ro}^*$ & $k_{rw}^*$ & $hKk_{ro}^*$ &
    $hKk_{rw}^*$ & $hK$\\
    \cmidrule(r){1-1}\cmidrule(lr){2-9}
    0.2 & 3  & 5.41 & 96.69  & 0.3204 & 0.0427 & 167.686  & 22.352  & 523.286 \\
    0.2 & 4  & 5.25 & 256.94 & 0.3204 & 0.0170 & 432.264  & 23.000  & 1348.935 \\
    0.2 & 5  & 5.30 & 322.65 & 0.4151 & 0.0888 & 709.839  & 151.892 & 1710.045 \\
    0.2 & 6  & 5.20 & 218.43 & 0.3204 & 0.0526 & 363.921  & 59.768  & 1135.836 \\
    0.2 & 7  & 5.44 & 255.04 & 0.3204 & 0.0376 & 444.528  & 52.287  & 1387.417 \\
    0.2 & 8  & 5.37 & 260.31 & 0.4506 & 0.0734 & 629.877  & 102.729 & 1397.864 \\
    0.2 & 9  & 5.38 & 99.23  & 0.5439 & 0.0895 & 290.365  & 47.810  & 533.857 \\
    0.2 & 12 & 6.28 & 532.07 & 0.4651 & 0.0150 & 1554.084 & 5 0.246 & 3341.399 \\
    0.2 & 13 & 5.29 & 89.92  & 0.5512 & 0.0090 & 262.193  & 4.290   & 475.676 \\
    Moyenne & & & &  4.10E-01 & 4.34E-02 & & & \\
    \bottomrule
    \end{tabular}
    }
    \caption{Exemple du moyennement des $k_r$ ($S_{w}$ = 0.1, 0.2)}
    \label{tab:1106}
\end{table}

\begin{table}[p]
    \centering
    \adjustbox{max width=\textwidth}{
    \begin{tabular}{clllllllllll}
    \toprule
    $S_w^*$ & 0 & 0.1 & 0.2 & 0.3 & 0.4 & 0.5 & 0.6 & 0.7 & 0.8 & 0.9 & 1\\
    \cmidrule(r){1-1}\cmidrule(lr){2-12}
    $k_{ro(avg)}^*$ & 1 & 0.6532 & 0.4095& 0.2439& 0.1360& 0.0693& 0.0311& 0.0115& 0.0029&
    0.0003 & 0\\
    $k_{rw(avg)}^*$ & 0 & 0.0128 & 0.0433& 0.0914& 0.1577& 0.2432& 0.3493& 0.4768& 0.6272&
    0.8013 & 1\\
    \bottomrule
    \end{tabular}
    }
    \caption{Résultat du moyennement des $k_r$}
    \label{tab:1107}
\end{table}

\subsubsection{Dénormalisation}\label{denormalisaton}

\begin{table}[p]
    \centering
    \adjustbox{max width=\textwidth}{
    \begin{tabular}{clllllllllll}
    \toprule
    $S_w$ & 0.153 & 0.203 & 0.253 & 0.303 & 0.353 & 0.403 & 0.454 & 0.504 & 0.554 & 0.604
          & 0.654\\
    \cmidrule(r){1-1}\cmidrule(lr){2-12}
    $k_{ro}$ & 1 & 0.6533 & 0.4095 & 0.2439 & 0.136 & 0.0694 & 0.0312 & 0.0115 & 0.003 &
    0.0003 & 0\\
    $k_{rw}$ & 0 & 0.0047 & 0.0158 & 0.0333 & 0.0575 & 0.0887 & 0.1274 & 0.1739 & 0.2287 & 0.2921 &
    0.3646\\
    \bottomrule
    \end{tabular}
    }
    \caption{$k_{rw}$ et $k_{ro}$ en fonction de $S_w$}
    \label{tab:1108}
\end{table}
C'est l'étape finale afin d'avoir les courbe $k_{ro}$, et $k_{rw}$.
$S_{wc}$ et $S_{oc}$ qu'on va utilisés ici sont des valeurs
moyennes mais autres valeurs peuvent mieux décrire la formation! (la
mise à l'échelle horizontale (horizontal scaling) peut régler
ce problème).

\begin{ceqn}\begin{align}S_w  = S_w^*(1-S_{oc}-S_{wc})+S_{wc} \end{align}\end{ceqn}
\begin{ceqn}\begin{align}k_{ro}  = k_{ro(avg)}^*k_{ro(avg)}(S_{wc}), \qquad k_{rw} =
k_{rw(avg)}^*k_{ro(avg)}(S_{wc})\end{align}\end{ceqn}
\begin{ceqn}\begin{align}k_{ro(avg)}(S_{wc}) = \frac{\sum h_i K_i k_{ro}(S_{wc})_i}{\sum h_i K_i},
\qquad k_{rw(avg)}(S_{oc}) = \frac{\sum h_i K_i k_{rw}(S_{oc})_i}{\sum h_i
K_i}\end{align}\end{ceqn}

La \cref{im:1109} résume les différentes étapes pour avoir les courbes
de $k_{ro}$ et $k_{rw}$ en fonction de $S_w$.
la procédure proposée pour le système eau-huile, telle que décrite
ci-dessus, pourrait être étendue au système gaz-huile,les résultats de
ces étapes pour ce système sont présentés dans la \cref{im:1108}.

\begin{figure}[p]
    \centering
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \node () at (0,0) {
            \includegraphics[width=0.9\textwidth]{part2/chapter2/chapter2Media/media/image35.png}
        };
        \draw[->,>=stealth,ultra thick,ocre] (-1,3) -- (1,3) node
            [midway,above=0.4cm,anchor=south,fill=white] {Normalisation};
        \draw[->,>=stealth,ultra thick,ocre] (3,1) -- (3,-1) node 
            [midway,right,anchor=west,fill=white] {Moyennement};
        \draw[<-,>=stealth,ultra thick,ocre] (-1,-3) -- (1,-3) node
            [midway,below=0.4cm,anchor=north,fill=white] {Dénormalisation};
    \end{tikzpicture}
    \end{center}
    
    \caption{Les differentes étapes pour construire les courbes $k_r$}
    \label{im:1109}
\end{figure}
\begin{figure}[p]
    \centering
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth,height=0.25\textheight]{part2/chapter2/chapter2Media/media/image18.png}
    \end{center}
    \caption{Les courbes de $k_r$ pour l'écoulement gas-huile}
    \label{im:1108}
\end{figure}

\subsubsection{Utilisation du logiciel SCAL}\label{utilisation-du-logiciel-scal}

SCAL est un outil destiné à aider les ingénieurs à utiliser
efficacement les mesures de perméabilité relative et de pression
capillaire dérivées en laboratoire dans la simulation de réservoir.

Avec cet outil on peut directement obtenir les courbes $k_{ro}$ et
$k_{rw}$ ($k_{ro}$ et $k_{rg}$),on peut contrôler les
limites initiales de la normalisation, s'il s'agit d'utiliser une
moyenne arithmétique ou géométrique, le nombre d'intervalles et les
limites de la dénormalisation finale. Pour ce faire, il normalise toutes
les courbes avant de calculer la moyenne sur un nombre défini de points
équidistants, puis dénormalise le résultat.

%La procédure est la suivante:
%
%\begin{itemize}
%    \item 
%Créer un fichier texte contenant les tables de saturation de toutes
%les carottes.
%\item
%2) dans la fenêtre du SCAL: choisir \textbf{File \textgreater{} Open
%Eclipse Table (.RCP) \textgreater{} choisir le fichier texte.}
%\end{itemize}


%Votre arbre d'enregistrement devrait maintenant ressembler à cette
%fenêtre:

%\includegraphics[width=3.95447in,height=4.12364in]{part2/chapter2/chapter2Media/media/image20.png}

%Figure 4.fenêtre du logiciel SCAL montrant les différents
%enregistrements

%\includegraphics[width=0.28056in,height=0.27153in]{part2/chapter2/chapter2Media/media/image20.png}Pour
%voir toutes les courbes faites glisser le nœud appelé Rel.Perm. (OW) sur
%le bouton kr plot.
%
%\includegraphics[width=4.76317in,height=4.01116in]{part2/chapter2/chapter2Media/media/image21.png}
%
%Figure 5.Les courbes des différents enregistrements (SCAL)

%3) de la fenêtre cliquer sur \textbf{Avg} (choisir les options désirées)
%puis \textbf{OK} pour obtenir la courbe
%moyenne\textbf{:}\includegraphics[width=5.50156in,height=3.84549in]{part2/chapter2/chapter2Media/media/image22.png}
%
%Figure 6.Courbes moyennes $k_{ro}$ , $k_{rw}$ (SCAL)

Ces résultats sont très proches aux ceux calculés manuellement, la
différence vient du fait que SCAL calcule une moyenne non-pondérée (\cref{im:1110}).

\begin{figure}[!t]
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{.49\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{part2/chapter2/chapter2Media/media/image21.png}
    \caption{Les courbes des différents enregistrements (SCAL)}
    \label{im:11090a}
    \end{subfigure}~
    \begin{subfigure}[t]{.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{part2/chapter2/chapter2Media/media/image22.png}
    \caption{Courbes moyennes Kro , Krw (SCAL)}
    \label{im:11090b}
    \end{subfigure}
    \caption{}
    \label{im:11090}
\end{figure}
\begin{figure}[!t]
    \centering
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth,height=0.25\textheight]{part2/chapter2/chapter2Media/media/image23.png}
    \end{center}
    \caption{Comparaison entre la méthode classique et le logiciel SCAL}
    \label{im:1110}
\end{figure}


\subsection{Mise à l'échelle des table de saturation (Saturation table Scaling)}
\label{mise-uxe0-lechelle-des-table-de-saturation}

Cette option nous permet de redéfinir les valeurs des saturations
connée, critique et maximale dans les tables de saturation décrivant
l'écoulement des fluides du réservoir. La fonction de mise à l'échelle
est utile pour modéliser des réservoirs contenant une variation initiale
de profondeur des saturations connées ou critiques pour une ou plusieurs
phases présentes. Il a des applications dans l'utilisation de
pseudo-fonctions et dans des cas généraux où les données de fonction de
saturation pour les fluides de réservoir dépendent d'une variable de
saturation normalisée.\\
L'option Mise à l'échelle du point final est activée par le mot clé
ENDSCALE dans la section RUNSPEC d'Eclipse ou on peut modifier les
tables de saturation avant leur introduction dans le modèle se
simulation par le logiciel SCAL.

\subsubsection{Terminologie des End-points (points finaux) de saturation}
\label{terminologie-du-points-finals-limites-de-saturation}

Il existe un certain
nombre de paramètres significatifs de saturation:
%\begin{figure}[!b]
%    \centering
%    \includegraphics[width=0.6\textwidth,height=0.25\textheight]{part2/chapter2/chapter2Media/media/image36.png}
%    \includegraphics[width=0.6\textwidth,height=0.25\textheight]{part2/chapter2/chapter2Media/media/image37.png}
%    \caption{}
%    \label{im:1115}
%\end{figure}

\begin{itemize}
    \item 
    SWL est la saturation en eau connée, souvent désignée par $S_{wc}$.
    Il s'agit de la valeur de saturation en eau la plus basse dans la table
    de saturation en eau et est souvent appelée saturation en eau in situ.
    Il y a une différence entre irréductible qui est identique à SWCR et
    saturation in situ.
    \item 
    SWCR est la saturation critique
    en eau, souvent notée $S_{wcr}$. Il s'agit de la saturation en eau la plus
    élevée dans un tableau pour laquelle l'eau est immobile ($k_{rw}$=0).
    \item 
    SWU est la saturation en eau maximale, souvent
    désignée par $S_wu$. Il s'agit de la valeur de saturation en eau la plus
    élevée dans la table de saturation en eau.
    \item 
    SGL est la
    saturation en gaz conné, souvent appelée Sgc. Il s'agit de la valeur de
    saturation en gaz la plus basse dans la table de saturation en gaz
    donnée (généralement nulle).
    \item 
    SGCR est la saturation
    critique en gaz, souvent notée Sgcr. Il s'agit de la saturation en gaz
    la plus élevée dans un tableau pour laquelle le gaz est immobile ($k_{rg}$ =0).
    \item 
    SGU est la saturation maximale en gaz, souvent
    notée Sgu. Il s'agit de la valeur de saturation en gaz la plus élevée
    dans la table de saturation en gaz donnée.
    \item 
    SOWCR est
    la saturation critique huile-eau, souvent désignée par Sowcr. C'est la
    plus grande saturation en huile à laquelle l'huile est immobile dans
    l'eau.
    \item 
    SOGCR est la saturation critique en huile et
    gaz, souvent désignée par Sogcr. C'est la plus grande saturation en
    pétrole à laquelle le pétrole est immobile dans le gaz.
\end{itemize}


\subsubsection{Horizontal scaling}\label{scaling-horizontal}

Cela implique d'étirer ou de resserrer les courbes de perméabilité
relative le long de l'axe de saturation. Les courbes de perméabilité
relative de l'eau, de l'huile et du gaz peuvent chacune être mises à
l'échelle indépendamment si nécessaire. Les valeurs de perméabilité
relative aux extrémités sont conservées, les valeurs aux saturations
intermédiaires étant mises à l'échelle en conséquence. La transformation
est en général linéaire:

\begin{ceqn}\begin{align}
    \frac{S_u^s-S^s}{S_u^s-S_l^s} = \frac{S_u^s-S^s}{S_u^s-S_l^s}
    \label{eq:1101}
\end{align}\end{ceqn}

Où les indices supérieurs $s$ et $t$ désignent les valeurs
mises à l'échelle (scaled) et tabulaires (tabular),
respectivement, et les indices $u$ et $l$ désignent les
points limites de saturation supérieur (uper) et inférieur
(lower), respectivement. Les valeurs de saturation supérieure
et inférieure mises à l'échelle sont les extrémités fournies par
l'utilisateur, tandis que les valeurs tabulaires sont Les valeurs
originales. L'équation précédente peut être écrite autrement: $S^s = aS^t +b$

Les spécialistes du réservoir GRDC croient que des valeurs de
SWL=0.25 et SOWCR=0.3 (ce qui implique SWU $\leq$ 0.7) peuvent 
mieux décrire la formation.
La \cref{im:horizscale} illustre le résultats de ce choix.

\begin{figure}[!b]
    \centering
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth,height=0.25\textheight]{part2/chapter2/chapter2Media/media/image28.png}
    \end{center}
    \caption{"Horizontal Scaling" des courbes $k_{ro}$ et $k_{rw}$}
    \label{im:horizscale}
\end{figure}

Si on refaire le calcul de la dénormalisation avec les valeurs $S_{wc}$=0.25
et $S_{oc}$=0.3 on aura exactement le même résultat obtenu par le scaling ce
qui affirme l'intérêt de cette option (voir la \cref{im:1111}).

\begin{figure}[t]
    \centering
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth,height=0.25\textheight]{part2/chapter2/chapter2Media/media/image29.png}
    \end{center}
    \caption{Perméabilités $k_{rw}$ et $k_{ro}$ recalculées et mise à l'échelle}
    \label{im:1111}
\end{figure}


\subsubsection{Vertical Scaling}\label{scaling-vertical}

\begin{figure}[!b]
    \centering
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth,height=0.3\textheight]{part2/chapter2/chapter2Media/media/image31.png}
    \end{center}
    \caption{Exigences du simulateur ECLIPSE concernant les tables $S_w$ et $S_g$}
    \label{im:1112}
\end{figure}
C'est l'étirement ou le resserremnt des courbes de perméabilité relative
le long de l'axe de perméabilité relative. Comme dans la mise à
l'échelle horizontale, les courbes $k_{row}$,$k_{rw}$, $k_{ro}g$ et $k_{rg}$
peuvent être
mises à l'échelle indépendamment. La mise à l'échelle verticale est une
multiplication appliqué aux valeurs de la perméabilité relative:

\begin{ceqn}\begin{align}
    k_{r} = \frac{k_r^t}{k_{r(max)}^t}k_R
    \label{eq:1102}
\end{align}\end{ceqn}

\begin{itemize}
    \item 
$k_{r}^t$: est la perméabilité relative de l'huile
lue dans le tableau de saturation fourni
    \item 
$k_{r(max)}^t$: est la plus haute perméabilité
relative de l'huile du tableau de saturation fourni
    \item 
$K_R$: est la perméabilité relative à l'huile fournie par l'utilisateur.
\end{itemize}

\begin{figure}[!t]
    \centering
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth,height=0.25\textheight]{part2/chapter2/chapter2Media/media/image32.png}
    \end{center}
    \caption{Vertical scaling des courbes $k_{rog}$ et $k_{rg}$}
    \label{im:1113}
\end{figure}

Le simulateur ECLIPSE impose SGL=0 , $k_{rg(min)}$=0 et que
$k_{row}(\mathrm{SWL})=k_{rog}(\mathrm{SGL})$ (Voir \cref{im:1112}).
On ne peut pas satisfaire ces critères par un scaling direct,mais on
doit modifier la table de $S_g$ pour la condition $k_{rg(min)}$=0 puis faire un
vertical scaling (2-points) ensuite un autre (3-points) pour ne pas
modifier sensiblement les courbes $k_{rog}$, $k_{rg}$ en se basant seulement sur
les exigences du simulateur et en négligeant le résultat obtenu à
travers les éxperience.

\subsection{Lissage des courbes de la dérivée de $k_r$ pour réduire les problèmes de convergence}
\label{lissage-des-courbes--derivee}

%\begin{figure}[!b]
%    \centering
%    \begin{center}
%    \end{center}
%    \caption{Courbe de la dérivé $\frac{\du k_{rg}}{\du s_g}$ originale et lissée.}
%    \label{im:1115}
%\end{figure}
Une mauvaise convergence peut être causée par des informations de
perméabilité relative erratiques. Par exemple, la courbe de perméabilité 
relative $k_{rg}$ dans la \cref{im:1114b} semble lisse et raisonnable.
Lorsque le dérivé $\frac{\du k_{rg}}{\du s_g}$ est tracé, les dérivés
attendus devraient varier graduellement, car $k_{rg}$ varie de
manière régulière. Le graphe résultant est représenté par la \cref{im:1114a}.
La pente varie fortement autour de Sg = 0.046 et 0.43; de plus la
courbe n'est pas vraiment lisse au niveau de quelque points
intermédiaire. Lorsque la table de Sg est vérifiée à ces points ; il
existe des saturations de gaz avec des valeurs très proches qui ont des
valeurs de krg très proches.
Dans la pratique on n'a
pas besoin de valeurs de saturation rapprochées. En fait, les valeurs
très rapprochées dans n'importe quelle table peuvent amener le
simulateur à faire un effort de calcul supplémentaire car il doit
trouver exactement le point sur lequel il va interpoler. Dans ce cas,
pour résoudre ce problème, on a supprimé l'une des points qui sont
proches. En supprimant les lignes correspondantes on obtient la \cref{im:1114b}.
Ce changement à été suffisant pour produire des dérivées lisses et pour
résoudre le problème de convergence (concrètement, pour le simulateur
ECLIPSE, le nombre de problèmes de convergence a diminué de
8 fois et le temps de calcul de 3 fois ).
\begin{figure}[!t]
    \begin{subfigure}[t]{.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{part2/chapter2/chapter2Media/media/image33.png}
    \caption{Courbe de la dérivé $\frac{\du k_{rg}}{\du s_g}$.}
    \label{im:1114a}
    \end{subfigure}~
    \begin{subfigure}[t]{.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{part2/chapter2/chapter2Media/media/image34.png}
    \caption{Courbe de la dérivé $\frac{\du k_{rg}}{\du S_g}$ originale et lissée.}
    \label{im:1114b}
    \end{subfigure}
    \caption{Courbes de la dérivé $\frac{\du k_{rg}}{\du S_g}$ (avant \& aprés lissage)}
    \label{im:1114}
\end{figure}

\section{Pression capillaire}\label{pression-capillaire}

Les forces capillaires dans un réservoir de pétrole résultent de l'effet
combiné des tensions superficielles et interfaciales de la roche et des
fluides, de la taille et de la géométrie des pores et des
caractéristiques de mouillage du système.

Toute surface incurvée entre deux fluides non miscibles a tendance à se
contracter dans la plus petite zone possible par unité de volume. Ceci
est vrai que les fluides soient de l'huile et de l'eau, de l'eau et du
gaz (même l'air), ou du pétrole et du gaz. Lorsque deux fluides non
miscibles sont en contact, il existe une discontinuité de pression entre
les deux fluides, qui dépend de la courbure de l'interface séparant les
fluides. Nous appelons cette différence de pression la pression
capillaire. En désignant la pression dans le fluide mouillant par pw et
celle dans le fluide non mouillant par pnw, la pression capillaire peut
être exprimée comme suit:
$$p_{cwo} = p_o - p_w, \qquad p_{cgo} = p_g - p_o$$
Les résultats des mesures de la pression capillaire sont montrés dans
le \cref{tab:1109}.
\begin{table}[H]
    \centering
\begin{tabular}[c]{cllllllllll}
\toprule
$S_w$ & 0.1 & 0.2 & 0.3 & 0.4 & 0.5 & 0.6 & 0.7 & 0.8 & 0.9 & 1 \\
\cmidrule(r){1-1}\cmidrule(lr){2-11}
$P_{cow}$(bar) & 2.6  & 0.57 & 0.35 & 0.23 & 0.21 & 0.19 & 0.17 & 0.13 & 0.1  & 0 \\
\bottomrule
\end{tabular}\vspace{2mm}
\begin{tabular}[c]{cllllllllll}
\toprule
$S_o$ & 0.1 & 0.2 & 0.3 & 0.4 & 0.5 & 0.6 & 0.7 & 0.8 & & \\
\cmidrule(r){1-1}\cmidrule(lr){2-11}
$P_{cog}$(bar) & 0.728& 0.1596& 0.098& 0.0644& 0.0588& 0.0532& 0.0476& 0.0364& & \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{$P_{cow}$ et $P_{cog}$ en fonction de $S_w$}
\label{tab:1109}
\end{table}
